\section{Bakgrunnsteori}
\subsection{Biofilm}
Ein biofilm er bakteriar som har ``grodd fast'' på ei eller anna overflate og har danna eit mikrobiologisk økosystem som er meir motstandsdyktig enn vanlege bakteriar åleine og biofilm kan bli danna på ei rekkje ulike overflater \cite{biofilm}\cite{biofilm2}. Dette vesle økosystemet utviklar seg til å bli noko meir enn bakteriar og innheld ofte alger og protozo. Biofilm kan også oppstå i kroppen vår på eigna stader. Særleg i samband med implantering av proteser, som t.d. hoftekuler eller kne, har det vist seg at biofilm er eit problem \cite{ultraprotese}. Under operasjon anten ved innsetting eller ved vedlikehald av protesene kan det lett kome bakteriar på protesen som etterkvart dannar ein biofilm på protesen som er særs motstandsdyktig mot immunsystemet. Denne biofilmen blir så årsaka til infeksjonar som kan oppstå fleire månedar etter operasjonen. 

FIGUR AV BIOFILMDANNING

For å gjere pasienten frisk frå ein slik infeksjon er det som regel ikkje nok å berre gi pasienten medisin, det må ein ny operasjon til for å fjerne infeksjonen og biofilmen\cite{infection}. Per i dag er det ingen billig god måte å få diagnose på ein slik infeksjon, men det byrjar å kome fleire forsøk som viser at ein kan nytte ultralyd i sambinding med diagnostiseringa og kanskje også til å fjerne biofilm fullstendig frå proteser \cite{ultraprotese}.

KORT OM KVA BAKTERIAR SOM OPPSTÅR I BIOFILM
\subsection{Undervassakustikk}
\subsubsection*{Generelt}

\subsubsection*{Lydfarten}

\subsection{Ultralyd}
\subsubsection*{Generelt}
FREKVENS OG BØLGJELENGD

EIGENSKAPAR UNDER VATN?

\subsubsection*{Medisinsk bruk i dag}
SOM ''EKKOLODD'' I MORS MAGE

TANNLEGE, FJERNE TANNSTEIN

ORDNE OPP I TETTE BLODÅRER

\subsection{Kavitasjon}
Kavitasjon oppstår når trykket på lydbølgja overgår det hydrostatiske trykket i vatnet.\cite{Kinsler:2000rc}

KAVITASJONSTERSKEL

FIGUR AV KAVITASJONSTERSKEL

BILETE AV KAVITASJON?

\subsection{Tidlegare arbeid FLYTTE?}
UTSTYR?

KORLEIS VIRKAR DET ENKLE UTSTYRET? FREKVENSSPEKTRUM

KVA PARAMETRAR SÅG DEI PÅ

MANGELFULLT, KVA SKULLE EIN YNSKT Å HA SETT PÅ?
